В. Куйбышев. Итоги двух лет пятилетки

(Сообщение, данное заместителем председателя Совнаркома СССР и председателем Госплана СССР тов. В. Куйбышевым американскому телеграфному агентству «Ассошиэйтед пресс»)

К 1 октября закончен второй год пятилетки, -- той самой пятилетки, которая взволновала умы всего мира, по поводу которой на страницах прессы всего мира велась и ведется до сих пор ожесточеннейшая дискуссия.

Кто не помнит утверждений, выдвигавшихся крупнейшими буржуазными экономистами и политиками, что проектировки пятилетнего плана нереальны, утопичны, фантастичны. Кто не помнит заявлений, что проектировка пятилетнего плана -- очередной большевистский бред. До сих пор раздаются крики о провале пятилетки, о срыве широко задуманного плана реконструкции народного хозяйства Советского союза.

Истекшие два года действия пятилетнего плана дают достаточно материала как для проверки реальности проектировок пятилетнего плана, так и для проверки основательности тех возражений и сомнений, которые этот план вызвал со стороны представителей буржуазно-экономической мысли.

Два истекших года выявили перевыполнение заданий пятилетки на важнейших участках народного хозяйства. По планируемой промышленности для 2 лет вместе пятилетка предполагала продукцию в неизменных ценах в размере 29.338 млн. руб., а оказалось фактически 30.456 млн. руб. Особенно значительно перевыполнение пятилетки за 2 года в области продукции тяжелой индустрии. Вместо задания пятилетки на эти два года -- 12.476 млн. руб. выполнено 13.764 млн. руб. продукции. По отдельным отраслям тяжелой индустрии перевыполнение пятилетки за 2 года вместе составило: по нефти предполагалось пятилеткой 28 млн. тонн, оказалось 30,6 млн. тонн, по стали -- 9,9 млн. тонн по пятилетке и 10,2 фактически, по прокату предполагалось по пятилетке 7,6 млн. тонн, оказалось фактически 8,3 млн. тонн, по электротехнике предполагалась пятилеткой продукция в размере 588 млн. руб., а оказалось 781 млн. руб., по сельскохозяйственному машиностроению предполагалось по пятилетке 472 млн. руб. продукции, а фактически оказалось 515 млн. руб. Перевыполнение за два года имело место также по общему машиностроению.

Хотя уже в первом году пятилетка оказалась перевыполненной, но особенно значительны были успехи социалистической промышленности во 2-м году пятилетки: прирост валовой продукции за 1929-30 г. составил 25 проц., превысив проектировки пятилетнего плана на 5 проц. При этом, что необходимо особо подчеркнуть, прирост продукции по отраслям, производящим средства производства, составил в истекшем году 40 проц. и тем самым превысил проектировку пятилетнего плана на этот год на 16 проц. По важнейшим отраслям промышленности соотношения выполнения с намеченным пятилетним планом представляются в таком виде: добыча нефти превзошла, задание пятилетнего плана на 1929- 1930 г. на 17,1 проц.; выплавка стали превысила пятилетку на 6,7 проц., а прокат -- на 12 проц.; продукция металлообрабатывающей и машиностроительной промышленности превысила проектировки пятилетнего плана на 1929-30 г. на 26,3 проц.; проекция электротехнической промышленности превысила проектировки пятилетнего плана на 39 проц. и т.д. Короче говоря, по важнейшим отраслям промышленности мы идем со значительным превышением проектировок пятилетнего плана.

Более сдержанные темпы роста мы имеем по отраслям легкой индустрии, где лимитирующим началом являлось с.-х. сырье. Подтягивание отечественной сырьевой базы дает возможность в предстоящем году значительно превзойти проектировки пятилетки и в области легкой индустрии (пищевая промышленность, хлопчатобумажная промышленность и т.д.).

В результате в целом по промышленности при перевыполнении проектировок пятилетнего плана довоенный уровень промышленного производства был превышен вдвое.

Значительно выше проектировок пятилетнего плана шло и выполнение строительной программы промышленности. В частности по промышленности, планируемой Высшим советом народного хозяйства, строительная программа была выполнена за 2 года пятилетки в размере 4.605 млн. руб. вместо 3.990 млн. рублей, намеченных пятилетним планом. Если выполнение строительной программы в первом году пятилетки шло в основном на уровне пятилетки, незначительно превышая ее, то во 2-м году, т.-е. в 1929-30 г., задание пятилетки оказалось резко перевыполненным: вместо 2.331 млн. руб. по пятилетке на этот год фактически выполнение строительной программы промышленности составило 2.965 млн. руб., т.-е. на 27 проц. больше, чем по пятилетке.

Столь значительное превышение плана фабрично-заводского строительства, намеченного пятилеткой, обеспечивает и дальнейшее ускорение темпов промышленного развития и делает безусловно реальным выполнение лозунга «Пятилетка -- в 4 года», а по целому ряду важнейших отраслей промышленности -- в 3-3 12 года (уголь, машиностроение, нефть и т.д.).

Весьма значительными оказались наши успехи и в области сельского хозяйства. Посевные площади возросли со 118 млн. га в 1928-29 г. до 127,7 млн. га в 1929-30 г. По культурам интенсивным посевные площади оказались значительно выше проектировок пятилетки: по сахарной свекле на 11,1 проц., по хлопку на 23 проц. и т.д. Улучшенная обработка земли, особенно в колхозах и совхозах, и в связи с этим рост урожайности повели к тому, что валовой сбор зерновых хлебов в 1930 г. составил 86,5 млн. тонн против 71,71 млн. тонн в 1929 г., или увеличение на 20.6 проц., а товарная продукция зерновых культур оказалась на 32,6 проц. выше проектировок пятилетнего плана. Таким образом зерновая проблема оказалась в основном разрешенной.

Крупнейшие успехи здесь -- прямой результат крупнейших успехов, достигнутых в области колхозного и совхозного строительства.

Если взять все крестьянские хозяйства (зерновое, технич. культуры, животноводство, рыбная ловля, лес, охота и т.д.), то на 1 октября 1930 г. в коллективные хозяйства было вовлечено свыше 15 всех крестьянских хозяйств (21,5 проц.). Свыше 5 млн. крестьянских хозяйств отказались от индивидуальных форм хозяйства и перешли к коллективным формам, убедившись на практике в преимуществе этих новых форм хозяйства. Колхозами в истекшем году засеяно 36 млн. га вместо 20,6 млн га, запроектированных пятилетним планом к концу пятилетки. При этом решающим моментом является то, что уровень коллективизации в основных производящих зерновых районах (Сев. Кавказ, Нижнее Поволжье, Ср. Поволжье и Украина) достиг на тот же срок 43,8 проц. А если прибавить к этому рост советских государственных зерновых хозяйств (совхозы), посевная площадь которых составляет более 6 млн. гектаров, то обобществленный сектор приобретает еще более значительный удельный вес.

Благодаря этому уже в текущем году доля обобществленного сектора (колхозы и совхозы) в товарной зерновой продукции составляет свыше 50 проц. против 43 проц., предполагавшихся на последний год пятилетки.

На ряду с этим имел место значительный рост обобществления скота, как рабочего, так и продуктивного.

Удельный вес обобществленного сектора в 1928 г. составил: по рабочим лошадям -- 0,9 проц., в 1929 г. -- 1,8 проц., а в 1930 г. -- 18 проц., по коровам соответственно по тем же годам 0,4, 0,9 и 7,3. Именно второй год пятилетки выявил резкий рост обобществленного сектора в области скота, что на ряду с организацией крупных животноводческих совхозов (молочный скот, свиноводство, овцеводство и т.д.) ставит на рельсы и проблему животноводства.

Животноводческая проблема будет разрешена на тех же путях, что и зерновая проблема, и притом в кратчайший срок (год-два).

В росте колхозного строительства нашла свое блестящее подтверждение правильность той политики, которую вел и ведет СССР в отношении крестьянства. Ликвидируя кулачество как класс, опираясь на колхозников -- эту прочную опору советской власти в деревне, советское государство твердо и уверенно ведет индивидуальное бедняцко-середняцкое крестьянское хозяйство к социалистическим формам земледелия. И здесь крупнейшую роль играют проводимое повышение и реконструкция технической базы сельского хозяйства. Стоимость действующих сельскохозяйственных машин возросла за год с 1.400 млн. руб. до 1.700 млн. рублей. Тракторный парк достиг 1.022 тыс. лош. сил против 560 тыс. лош. сил, намеченных пятилеткой.

Бурный рост промышленности и сельского хозяйства предъявил и повышенные требования к работе транспорта и в особенности железнодорожного транспорта. По пятилетке железнодорожный транспорт должен был выполнить за 2 первых года пятилетки перевозку грузов в размере 350,9 млн. тонн, а фактически оказалось перевезенным 409,2 млн. тонн. Пятилетка оказалась превышенной за 2 года также и в отношении пассажирского движения: по пятилетке предполагалось осуществить 51,5 млрд. пассажиро-километров, оказалось фактически 77,1 млрд.

Уже в первом году пятилетки задание ее было железнодорожным транспортом перевыполнено. Однако дальнейшее нарастание темпов выявило особо значительное перевыполнение транспортом пятилетнего задания во втором году пятилетки, т.-е. в 1929-30 г. Грузооборот железнодорожного транспорта достиг в 1929-30 г. 233,5 млн. тонн, превысив больше чем на 13 предшествующий год и на 25,6 проц. проектировки пятилетнего плана для 2-го года. Аналогичные результаты дало и пассажирское движение: за год было перевезено 508,5 млн. чел. с пробегом 47,4 млрд. пассажиро-километров, в то время как пятилетним планом намечалось на последний год пятилетки 455 млн. пассажиров с пробегом в 35,4 млрд. пассажиро-километров. Задания пятилетки на 1929-30 г. по пассажиро-километрам перевыполнены на 86,6 проц. И здесь, в транспорте, как и в промышленности и во всем народном хозяйстве, строительная программа осуществляется в большем размере, чем это предполагалось пятилетним планом. Не приходится сомневаться, что выполнение этой расширенной по сравнению с пятилеткой строительной программы народного хозяйства позволит расширить участие в этой работе промышленности и всего хозяйства Европы и Америки.

Все эти крупнейшие достижения в деле выполнения задания пятилетнего плана, являясь результатом величайшей активности и трудового энтузиазма широчайших масс трудящихся, и в первую очередь рабочего класса, позволили сделать дальнейший серьезный шаг в деле улучшения материально-культурного положения трудящихся.

Это улучшение положения трудящихся нашло свое выражение прежде всего в росте численности людей наемного труда. Общее число трудящихся, работающих но найму, достигло в 1929- 1930 г. 13.684 тыс. чел. вместо 12.793 т. чел., запроектированных для этого года пятилетним планом. В результате уже к концу второго года пятилетки проблема безработицы оказалась окончательно снятой с порядка дня, т.к. безработицы в СССР не существует больше, между тем как пятилетка предполагала безработицу еще на конец пятилетки в 400 тыс. чел. И мы вплотную стали перед задачей ускоренного воспроизводства квалифицированной рабочей силы, потребность в которой и недостаток которой так остро ощущает быстро индустриализующая страна.

Улучшение положения трудящихся нашли свое выражение и в дальнейшем росте числа рабочих, переведенных на 7-часовой рабочий день. Если в начале 2-го года пятилетки было переведено 19,1 проц. всего рабочего состава, то 1 октября 1930 г., т.-е. к концу 2-го года пятилетки, общее количество фабрично-заводских рабочих, переведенных на 7-часовой рабочий день, достигло 43,5 проц. общего числа рабочих, превысив на 3,5 проц. задание пятилетнего плана. Это обеспечивает проведение 7-часового рабочего дня в остальных предприятиях в более короткий срок, чем предусмотрено пятилеткой. Это общее улучшение положения трудящихся сопровождалось дальнейшим ростом заработной платы. Заработная плата за два года пятилетки возросла в среднем, на одного рабочего на 12,1 проц. Таким образом все ускоряющийся темп роста народного хозяйства, систематическое повышение в народном хозяйстве удельного веса его социалистического сектора, уже доминирующего в народном хозяйстве, полностью обеспечивают выполнение лозунга миллионных масс трудящихся «Пятилетка -- в четыре года» и ведут из года в год к систематическому улучшению материального и культурного уровня жизни рабочего класса и крестьянства.

Вопреки всем предсказаниям и пророчествам враждебных нашей стране экономистов и политиков, вопреки вредительству озлобленных осколков старого строя пятилетний план выполняется и будет выполнен. При этом пятилетний план будет выполнен не в пять лет, а в четыре года. Вопрос о выполнении пятилетки в срок, т.-е. в пять лет, для нас уже не составляет задачи, ибо она, эта задача, уже превзойдена, как видно из приведенных данных. Задача состоит в том, чтобы выполнить пятилетку раньше срока, т.-е. в четыре года. Приведенные данные показывают, что мы эту задачу уже выполняем.

Однако нас не вполне удовлетворяют взятые нами темпы роста, ни качество нашей работы. Этим объясняется то обстоятельство, что мы сами себя жестоко критикуем. Те, кто на основе этой критики делают выводы о крахе пятилетки, ставят себя, как видите, в смешное положение.

Л. Кайт. Финансовая диктатура крупной буржуазии оформляется в комиссии рейхстага. Социал-фашисты усердно выполняют свою предательскую работу

(От собственного корреспондента «Известий»)

БЕРЛИН, 3 декабря. (По телеграфу).

Состоявшееся в бюджетной комиссии рейхстага голосование оппозиционных предложений об аннулировании июльского чрезвычайного декрета до некоторой степени предрешает парламентскую судьбу нового чрезвычайного декрета. Большинством 19 против 16 голосов комиссия отклонила предложение об аннулировании декрета, при чем социал-демократы голосовали за правительство. Печать левого правительственного крыла в самых горячих выражениях отзывается о поведении социал-демократов. «Фоссише Цейтунг» пишет: «Позиция социал-демократов заставляет вспомнить о мрачных ноябрьских днях в 1918 году, когда все нарастающие волны большевизма и анархии разбились о «социал-демократическую плотину». Бывший лидер демократической партии Кох, подчеркивая «невозможность похода против собственности», восхваляет социал-демократов за проделанную ими почти абсолютную концентрацию сил для «выполнения неблагодарной, но исторически важной задачи поддерживать в широких народных слоях чувство государственной сознательности и понимание необходимости порядка».

Дженкинс. Разоблачение интервенции пришлось не по вкусу английской прессе

Империалисты и социал-фашисты продолжают скрывать факты о подготовке интервенции, но трудящиеся массы встают сплоченно на защиту СССР.

ЛОНДОН, 3 декабря. (По телеграфу).

Английская печать почти перестала давать отчеты о деле Рамзина и других вредителей. Бульварная пресса, в течение нескольких дней уже не упоминает ни словом об этом деле. С другой стороны, буржуазные органы, такие, как «Таймс», передают о ходе процесса с быстротой, какую только может позволить расстояние между Ригой и Москвой. Они все еще переживают инцидент с Рябушинским, стремясь придать на этом основании характер фарса всему процессу, исключительное внимание, которое уделяют эти газеты выступлению «Торгпрома» и аналогичным «опровержениям» свидетельствует о том явном смущении, которое вызвало разоблачением интервенционистских планов.

Итальянская печать о деле «Промпартии»

(От собственного корреспондента «Известий»)

РИМ, 2 декабря. (ТАСС). Сегодняшние утренние газеты продолжают помешать подробные ответы о процессе «Промпартии». «Иль Корьере» помещает отчет о допросе Рамзина под заголовком: «Признания обвиняемых опираются на правду», и подчеркивает, что идея интервенции была выдвинута французским генштабом. Газета выделяет факт переговоров Рамзина с Жуанвилем и Ришаром в присутствии вождей белогвардейской эмиграции. Газета пишет, что из зачитанной на процессе статьи Рябушинского видно, что он обещал иностранным капиталистам 500 проц. прибыли. Корреспонденция «Иль Корьере» заканчивается заявлением, что теперь даже самые крайние скептики из присутствующих на процессе иностранцев убеждаются в том, что факты, вскрытые процессом, особенно в свете признаний обвиняемых, соответствуют действительности.

«Пополо ди Рома» подчеркивает на основе признания обвиняемых, что интервенты предполагали превратить Белоруссию в базу для развертывания наступления вглубь Советского союза.

Сообщение собственного корреспонденту «Тевере» называет заседания от 1 декабря сенсационными, ибо они были посвящены выявлению роли подсудимых и центра эмигрировавших собственников в подготовке вооруженной интервенции против Советского союза. Газета передает заявления всех обвиняемых о лживости декларации «Торгпрома», что последний якобы ничего общего с обвиняемыми не имел. Передавая показание свидетеля Осадчего, «Тевере» пишет, что Осадчий с конкретностью профессора точных наук излагает детали интервенции, которая подготовлялась под руководством Франции.

Ложь и клевета «Арбейтер цейтунг» не скроют правды от австрийских рабочих

ВЕНА, 2 декабря. (ТАСС). Группа социал-демократических партработников венского рабочего района Флоридсдорф опубликовала в органе австрийской коммунистической партии «Роте Фане» заявление по поводу процесса «Промпартии». Заявление резко протестует «против попытки «Промпартии» под руководством Пуанкаре помешать социалистическому строительству СССР и искусственным созданием кризисов подготовить интервенцию». «Это угрожает, -- говорится далее в заявлении, -- опасностью порабощения и угнетения не только советским рабочим и крестьянам. Пролетариату капиталистических стран тоже пришлось бы испытать обострение эксплоатации и диктатуры капиталистов. Мы призываем рабочих и крестьян Советского союза самым беспощадным образом рассчитаться с вредителями. Мы протестуем против тона нашего органа «Арбейтер Цейтунг», который в сообщениях, о процессе «Промпартии» показал, что он стоит на службе капитала. Мы призываем рабочих на предприятиях, членов профсоюзов примкнуть к нашему протесту. Долой интернационал эксплоататоров и убийц рабочих масс! Да здравствует социалистическое строительство отечества мирового пролетариата!»

Одновременно «Роте Фане» публикует резолюцию протеста рабочих венской обувной фабрики «Цейлингер» против контрреволюционеров-вредителей и против подлого тона «Арбейтер Цейтунг».

Все для войны -- по примеру Франции. Единый фронт чехо-словацкой буржуазии и социал-фашистов

ПРАГА, 23 ноября. Вчерашние прения в чехо-словацком сенате по бюджету превратились в дружную демонстрацию чехо-словацких империалистов всех оттенков за усиленную подготовку к новой войне. Выступившие один за другим сенаторы -- чешский соц.-демократ Новак, нац.-дем. (крамаржист) Дик, нац.-социалист (партия Бенеша) Клофач и др. -- единодушно высказались против пацифистской пропаганды и требовали не стесняться в средствах там, где речь идет о расходах на военные нужды. Выступивший затем военный министр Вишковский, ссылаясь на пример Франции, «расходующей огромные средства на армию и военную промышленность», жаловался на недостаточность ассигнований по военному ведомству, тем более нетерпимую, что на предстоящий год военное министерство наметило ряд «особых мероприятий» по усилению обороноспособности страны. В частности военное ведомство решило взять в свои руки военную подготовку школьной молодежи. (ТАСС).

Последние известия

Турецкие газеты о процессе «Промпартии»

СТАМБУЛ, 2 декабря. (ТАСС). Турецкие газеты помещают подробные сообщения о процессе контрреволюционной «Промпартии». Левая «Сон Поста» и недавно выходящая газета «Хур Адам» дают яркую картину подготовки интервенции в СССР. Газеты отмечают, что французская империалистическая печать с целью отвлечь внимание масс от процесса, распространяет нелепые слухи о СССР.

Открытие сессии рейхстага под охраной полиции

БЕРЛИН, 3 декабря. (ТАСС). Сегодня состоялось открытие сессии рейхстага. Все прилегающие к рейхстагу улицы и площади наводнены отрядами пешей и конной полиции в полном вооружении и полицейскими грузовиками. Полиция, очевидно, опасается рабочих демонстраций, имевших место при открытии рейхстага в октябре. В начале заседания представитель коммунистической фракции тов. Торглер потребовал, чтобы рейхстаг принял решение об удалении полиции с ближайших к рейхстагу улиц и из здания рейхстага, указывая, что рейхстаг с прилегающими улицами превращен в военный лагерь. Предложение комфракции голосами буржуазных партий снято с порядка дня.

Комфракция внесла предложение о выражении вотума недоверия правительству Брюнинга.

Берлин -- бранденбургский районный комитет партии, совместно с пролетарскими организациями, созывает сегодня и в течение ближайших дней массовые митинги и уличные демонстрации под лозунгом борьбы против фашистского правительства Брюнинга, против неслыханного налогового бремени, которое взваливается на широкие трудящиеся массы, и против подготовки к империалистической интервенции против Советского союза. Сегодня вечером состоятся два крупных митинга.

Ген. Миллер путешествует по поручению интервентов

ВЕНА, 2 декабря. (ТАСС). Софийские буржуазные газеты сообщают, что приезд в Софию преемника Кутепова, генерала Миллера, является частью поездки по странам Восточной Европы с целью мобилизации белогвардейских, частей для интервенции против СССР под руководством Франции.

Грандиозная демонстрация лондонских рабочих в честь коммунистического кандидата

ЛОНДОН, 3 декабря. (ТАСС). Накануне выборов в Уайтчепеле (рабочий район Лондона) имела место грандиозная демонстрация в пользу кандидата коммунистической партии Поллита. Рабочие на протяжении полумили несли на плечах тов. Поллита среди многотысячной толпы, совершенно запрудившей улицы района. Толпа горячо приветствовала тов. Поллитта. По пути шествия развевались флаги и были выставлены плакаты.

Финансовую помощь в предвыборной кампании тов. Поллит получил от ряда профсоюзных организаций, в том числе от некоторых отделов союза транспортных и промышленных работ, одним из должностных лиц которого состоит кандидат лебористской партии Голл. Избирательный фонд коммунистической партии благодаря этому достиг в течение трех недель рекордной суммы в 300 фунтов стерлингов.

Телеграмма Европейского крестьянского комитета Верховному суду

БЕРЛИН, 3 декабря. (ТАСС). Пленум Европейского крестьянского комитета, заседающий в Берлине, по предложению французской, польской и германской делегаций отправил следующую приветственную телеграмму в адрес Верховного суда в Москве:

«Вторая сессия Европейского крестьянского комитета решительно осуждает гнусные преступления, действия «Промпартии», подготовлявшей совместно с империалистическими государствами военную интервенцию против первого государства рабочих и крестьян. Требуем от трибунала пролетарской диктатуры беспощадного приговора предателям».

Сегодня -- спички, завтра -- гранаты. Секрет спичечного производства Крейгера

СТОКГОЛЬМ, 26 ноября. Орган шведской компартии «Ню дат» печатает письмо рабкора из Енкепинга -- центра предприятий спичечного короля Крейгера. Рабкор сообщает, что спичечные фабрики так построены, что они в любой момент «в случае необходимости» могут быть переключены на производство ядовитых газов для военных надобностей. Машинные отделения этих фабрик могут в течение одного часа быть переведены на изготовление ручных гранат. Необходимые для этого части машин и инструменты лежат в полной готовности и находятся под контролем высших офицеров. (ТАСС).

Французский пролетариат приветствует Советский Союз

ПАРИЖ, 3 декабря. (ТАСС). В связи с процессом контрреволюционных вредителей по всей Франции проходит бурная волна солидарности французских пролетариев с рабочими Советского союза.

В Париже собрание 3 тысяч землекопов, членов унитарного профсоюза, послало советским рабочим приветствие.

Собрание рабочих в Арнувиле, заслушав доклад о процессе вредителей, послало революционный привет ОГПУ, которое, открыв заговор контрреволюционеров, сумело защитить завоевания Октябрьской революции.

В Сен-Этьене также состоялся многолюдный митинг рабочих, заслушавших отчет делегата унитарного профсоюза о его поездке в СССР. На митинге единогласно была принята резолюция, клеймящая позором замыслы империалистов против Советского союза. Резолюция отметила сотрудничество французских социалистов с белогвардейцами и призвала рабочих всеми силами воспрепятствовать всякой попытке вооруженной интервенции против единственного в мире пролетарского государства.

Постановление Президиума центрального исполнительного комитета Союза ССР о назначении товарища Карского М.А. полномочным представителем Союза ССР в Литве

Президиум Центрального исполнительного комитета Союза ССР постановляет:

Назначить тов. Карского Михаила Андреевича полномочным представителем Союза ССР в Литве.

Председатель Центрального исполнительного комитета Союза ССР М. КАЛИНИН.

Секретарь Центрального исполнительного комитета Союза ССР А. ЕНУКИДЗЕ. Москва, Кремль, 2 декабря 1940 г.

Новый полпред СССР в Литве

Тов. М.А. Карский родился в Воронеже. В 1917 г. с университетской скамьи ушел на революционную работу и вступил в ряды РСДРП (большевиков). Тов. Карский является активным участником гражданской войны и был на партийной и военной работе. После окончательной ликвидации фронтов тов. Карский перешел на дипломатическую работу и в течение последних лет руководил в НКИД отделом Прибалтики и Польши, а затем первым Западным отделом НКИД.

Гувер не потерял оптимизма.

ВАШИНГТОН, 2 декабря. (ТАСС). Президент Гувер обратился к конгрессу с посланием, в котором пытается преуменьшить размеры экономического кризиса в САСШ и объяснить его слиянием отрицательных факторов экономики других стран. Гувер заявляет, что экономический кризис САСШ отчасти вызван биржевыми спекуляциями и другими причинами, в том числе перепроизводством сырья во всем мире, вызвавшим низкие цены, которые ограничивают покупательную способность иностранных государств. Далее Гувер заявляет: «Политическое возбуждение в Азии, революции в Южной Америке, политические волнения в некоторых европейских государствах, способы продажи, употребляемые Россией при ее возрастающем сельскохозяйственном экспорте на европейских рынках, а также засуха в САСШ, -- все это содействовало продлению и углублению депрессии». Гувер утверждает, что официальные цифры безработицы, по которым в апреле в САСШ было 2.500.000 безработных, являются правильными (Гувер при этом не считается даже с мнением консервативных и буржуазных статистиков, заявляющих, что официальные цифры значительно преуменьшают действительное состояние безработицы). Гувер допускает, что безработица увеличилась с апреля, но, чтобы ослабить впечатление от итоговых цифр безработицы, Гувер утверждает, что «в САСШ даже при нормальных условиях всегда было не менее 1 млн. безработных». Послание констатирует, что вместо предполагавшегося по бюджетным исчислениям актива казначейства экономический кризис привел к уменьшению налоговых поступлений, вследствие чего в текущем фискальном году дефицит казначейства выражается в сумме 180 млн. долларов.

Иллюстрация к заявлению Гувера

НЬЮ-ЙОРК, 29 ноября, (ТАСС). Публикуемые «Анналистом» индексы промышленной жизни САСШ свидетельствуют о дальнейшем обострении кризиса. Индекс за неделю, кончающуюся 22 ноября, составлял 778 против 798 за предшествующую неделю и 937 за соответствующую неделю прошлого года. Заводы, производящие сталь в брусках, загружены в настоящий момент только на 41 проц.

Приезд нового японского посла

Вчера в Москву прибыл новый японский чрезвычайный и полномочный посол в СССР г. Коки Хирота. На вокзале посол был встречен зав. протокольным отделом НКИД тов. Флоринским, зав. 2-м Восточным отделом НКИД тов. Козловским и всем составом японского посольства во главе с поверенным в делах г. Амо. (ТАСС).

Вандервельде за признание Бельгией СССР

ПАРИЖ, 3 декабря. (ТАСС) Как сообщает агентство Гавас из Брюсселя, Вандервельде (бывший мининдел Бельгии и председатель II Интернационала), лишь недавно возвратившийся в Бельгию из своей поездки в Китай и СССР, принял участие в заседании парламентской комиссии по иностранным делам. Делясь своими впечатлениями о поездке, Вандервельде высказался в пользу признания Бельгией Советского Союза.

Экономический кризис во Франции

ПАРИЖ, 26 ноября. По сообщению органа французских торговопромышленных кругов «Ажанс экономик финансьер» поднят вопрос о сокращении рабочей недели в хлопчатобумажной промышленности. В крупнейшем текстильном центре Лилль бумагопрядильни уже кончают работы в субботу до обеда. Экспорт хлопчатобумажных изделий уменьшился за первые 9 месяцев 1930 года более чем на 25 проц. На складах находятся большие запасы готовых фабрикатов, в особенности много вязаных изделий.

В ответ на угрозу интервенции растет активность масс, развертывается социалистическое соревнование вокруг перевыборов Советов.

[Разоружение]

ЖЕНЕВА, 2 декабря. (Спец. корр. ТАСС). Подготовительная комиссия закончила третье чтение проекта разоружительной конвенции и в конце вечернего заседания перешла к обсуждению предложения германского делегата Бернсторфа, поддержанного итальянским делегатом Де-Маринисом.

Бернсторф предложил поручить совету Лиги наций назначить конференцию по разоружению на 5 февраля 1931 года. Против этого предложения выступили английский делегат Сесиль, французский -- Массильи, чехословацкий -- Бенеш, греческий -- Политис, югославский -- Маркович и японский -- Сато. Все выступавшие против предложения Бернсторфа высказывались разумеется «за скорейший созыв», но настаивали на том, что «право установления срока созыва принадлежит совету Лиги наций» и что «вообще конференция весьма ответственное дело, а поэтому не следует проявлять излишнее нетерпение».

Бернсторф, выступив вторично в защиту своею предложения, вызвал замешательство, так как процитировал резолюцию, принятую советом Лиги наций в 1926 году. Эта резолюция поручает именно подготовительной комиссии сделать предложение о сроке созыва конференции. Английский делегат лорд Сесиль, ранее отклонявший предложение о сроке, якобы чтобы «не вторгаться в прерогативы Совета Лиги» и уверявший даже, что нельзя назначать срок созыва на ноябрь, ибо Совет Лиги наций будто бы может назначить более ранний срок, сразу переменили свою позицию. Сесиль начал доказывать, что хотя такое поручение Совета Лиги наций и имеется, однако комиссия, мол, не в состоянии установить срок созыва, ибо «конференция -- сложнейшее дело, и лишь Совет Лиги способен все учесть» и т.д.

В стремлении всеми средствами избегнуть прямого голосования по вопросу о сроке созыва конференции, пускаются в ход всевозможные трюки. Председатель предлагает Бернсторфу всякие компромиссные формулы, в которых о сроке созыва конференции конечно ничего не упоминает. Заседание приобретает настолько ярко выраженный характер фарса, что среди журналистов и публики неоднократно раздаются взрывы смеха и иронические восклицания.

Наконец Сесиль вносит поправку к еще не голосовавшемуся предложению Бернсторфа. Поправка содержить просьбу к Совету Лиги наций установить на ближайшей сессии Совета срок созыва конференции. В нарушение всех правил, а также вопреки протестам Бернсторфа, поправка Сесиля голосуется до голосования предложения Бернсторфа и принимается большинством голосов. Тогда Бернсторф вносят в виде поправки свое предложение об установлении срока на 5 февраля 1931 года. Эта поправка Бернсторфа отклоняется большинством 14 голосов против голосов делегатов Германии, СССР, Италии и Болгарии при ряде воздержавшихся.

Ядовитые газы... нужны полиции

В своих замечаниях к английскому меморандуму французская делегация полагает, что слезоточивые газы запрещаются женевским протоколом 1925 года, а также обсуждаемой статьей. При этом 3 пункт французских замечаний оговаривает, что обсуждаемая статья не касается применения полицией этих газов «при охране внутреннего порядка».

Гибсон (САСШ) заявляет, что сейчас будто бы трудно точно истолковать, что подходит под понятие -- ядовитые газы и что не подходит. В качестве примера Гибсон ссылается на то, что слезоточивые газы применимы не только на войне, но также и для «сдерживания толпы», а поэтому являются будто «более гуманным оружием», чем пулеметы, сабли и даже палки. Гибсон предлагает упомянуть о британском меморандуме в докладе, не принимая сейчас никакого толкования.

Выступая в прениях, тов. Луначарский указывает, что в 1929 году СССР предложил не только запретить применение удушливых и ядовитых газов, но и прекратить их подготовку и производство в мирное время. Тов. Луначарский заявляет, что советское толкование статьи о ядовитых газах включает также слезоточивые газы. Тов. Луначарский подчеркивает, что подготовительная комиссия не должна быть местом, где можно было бы легализовать применение этих газов полицией. Поэтому тов. Луначарский отвергает третий пункт французских замечаний тем более, что один из ораторов (Гибсон) прямо указал, что речь идет о применении этих газов полицией против восставшего народа. Французский Делегат Массильи заявляет, что он вовсе не добивался разрешения вопроса о праве полиции применять газы. Лорд Сесиль говорит, что он «поддержал бы советское предложение 1929 года, если бы не технические трудности».

Предложение Гибсона, узаконивающее применение полицией слезоточивых газов, принимается.

В течение пяти лет заседала подготовительная комиссия к конференции по разоружению. Ее задача, заключалась в том, чтобы подготовить для международной конференции проект конвенции о разоружении. Нынешняя сессия -- последняя. Проект, который выработан после пяти лет «подготовительных работ», представляет собою груду взаимно друг друга исключающих и противоречивых положений, внутренне не согласованных между собою. В этом нет ничего удивительного, ибо участники подготовительной комиссии меньше всего были заинтересованы в принятии таких положений, которые в какой-либо степени обязывали бы их сократить их нынешние вооружения или ограничить их полную свободу вооружаться. Председатель подкомиссии Лоудон, открывая 6 ноября нынешнюю сессию, прямо заявил, что о каком-либо сокращении вооружений нечего разговаривать.

Попытки советской делегации провести даже столь скромную формулу, как «ограничение и сокращение», не увенчались никаким успехом. Единственное, на что согласились женевские миротворцы, это -- принять слово «сокращение» с оговоркой «насколько возможно». При этом они тщательно избегали установления, кто или что собственно явится той инстанцией, которая определит это «насколько возможно». Ясно, что определять будут сами правительства, другими словами сохраняется полная и неограниченная возможность бесконтрольно продолжать и впредь бешеные вооружения.

Нынешняя сессия должна была установить и срок созыва международной конференции. Но и этой задачи она не выполнила. Инцидент, произошедший при обсуждении предложения германского делегата о созыве конференции на 5 февраля 1931 года, чрезвычайно показателен для тех методов дипломатических выкрутасов, при помощи которых буржуазные правительства избегают взять на себя какие бы то ни было обязательства, относящиеся к области вооружений. Подготовительная комиссия заканчивает свою работу, не установив даже срока созыва международной конференции. Маневр большинства подготовительной комиссии был рассчитан на то, чтобы не допустить прямого голосования о сроке созыва конференции. Повидимому большинство полагало, что таким путем ему удастся продолжать и в дальнейшем тактику обмана и лицемерных уверток. Однако самый факт отказа от установления точного срока созыва конференции достаточно убедительно подтвердит всем, что и работа подготовительной комиссии, и все заявления руководителей буржуазных правительств об их «стремлении» к разоружению являются чистейшим обманом, а женевские конференции -- лишь дымовой завесой, прикрывающей этот многолетний обман и фактический рост вооружений. Представитель французской компартии разоблачает империалистическую политику и антисоветские интриги Франции.

Мужественное выступление тов. Берона. «Мы призываем всех французских рабочих к превращению империалистической войны -- в войну гражданскую.»

ПАРИЖ, 3 декабря. (ТАСС). Вчера в палате депутатов при обсуждении дополнительных военных кредитов коммунистический депутат тов. Берон выступил с большой политической речью, сопровождавшейся длительной перепалкой, подчас весьма резкой, между оратором и другими членами палаты. Особенно вызывающе вели себя социалисты, в частности Ренодель. Указав в начале своей речи на ненормальности, наблюдаемые при отчуждении крестьянских земель в пограничной полосе для возведения фортификационных сооружений, тов. Берон переходит к политической части речи. «Неоспоримый факт, -- заявляет тов. Берон, обращаясь к представителям правительства, -- что ваша империалистическая политика создала серьезнейшие противоречия между Францией и Италией, Францией и Германией, Францией и другими странами. Без всякого шума в военное хозяйство и фортификационные работы на восточных границах вложены многие сотни миллионов франков. Но мы обязаны поставить здесь другой вопрос: против кого направлены ваши главные военные усилия? Вы не можете отрицать, что в течение ряда лет вы еще более открыто, чем в 1918-20 гг., участвуете во всех контрреволюционных выступлениях, направленных против Советского Союза. Я хочу здесь напомнить некоторые, хорошо известные факты».

Напоминая о конфликте на Восточно-Китайской железной дороге, тов. Берон заявляет: «Пока обломки белых и наемники китайских генералов арестовывали и убивали советских железнодорожных рабочих и служащих, пока эти банды вторгались на советскую территорию, жгли села и убивали советских граждан, вы никак не реагировали на те ноты протеста, с которыми советское правительство обращалось к манчжурским властям. Лишь после того, как советское правительство, убежденное в полной несостоятельности Лиги наций, мобилизовало Дальневосточную Красную армию и нанесло сильное поражение контрреволюционерам, вы заволновались, так как побитыми оказались ваши союзники».

Тов. Берон отмечает далее, что эта победа явилась результатом не только военных действий, но также и революционизирования армии противника, многочисленные части которой перешли с оружием и полным снаряжением на сторону Красной армии. «Пример китайской армии показывает, что при всех подготовляющихся против Советского союза интервенциях коммунисты могут и должны проводить идеологию и тактику революционного пораженчества в отношении своих капиталистических государств. После геройского восстания французских моряков на Черном море перед вами новый пример того, какую судьбу готовят французские, польские, румынские и другие рабочие и крестьяне мобилизации, которую вы захотели бы им навязать с тем, чтобы уничтожить Октябрьскую революцию».

Тов. Берон напоминает далее об от- <...> ...Фоша, появившееся в 1927 году в английском журнале «Рефери». Начиная с 1928 года, -- продолжает тов. Берон, -- французское правительство начало осуществлять план окружения Советского союза. Видные французские генералы, как Гуро, Лерон, Ниссель и друг., начинают изучать стратегические пункты окружения, посещают Индию, Польшу, Чехо-Словакию, Румынию и Югославию, а французский генеральный штаб приступает к реорганизации армии восточно-европейских французских вассалов. В 1928 и 1929 гг. французский министр авиации отправляет специальные миссии для реорганизации военной авиации этих стран. Ваши арсеналы, -- указывает тов. Берон, -- работают над вооружением восточно-европейских государств с помощью предоставленных вами же самими кредитов. Несомненно по указанию французского правительства заключены были военные соглашения между Польшей, Румынией, прибалтийскими странами и Чехо-Словакией.

Продолжая свою речь тов. Берон заявляет: «Мы считаем, что Пилсудский в Польше и его вероятный преемник, готовя войну против СССР, собираются изменить польскую конституцию с тем, чтобы предоставить президенту польской республики право объявить войну без предварительного обращения к сейму. Все эти военные приготовления активно поддерживаются и финансируются Францией. В самом деле военные французские миссии руководят польской армией, а неоднократно отправлявшиеся в Польшу политические миссии поддерживают и укрепляют империалистические замыслы Польши и ее мнимое право на Советскую Украину. Все эти миссии направлялись в Польшу с одобрения и при полной поддержке правых и «левых» буржуазных партий, а равно и социалистов».

Громкими протестами социалистические депутаты прерывают оратора.

После восстановления относительной тишины тов. Берон напоминает, что расходы Польши на военные нужды составляли 34 проц. всего польского бюджета 1929-1930 г. В эти расходы, -- заявляет тов. Берон, -- не включены суммы, предназначаемые на содержание специальной армии в 70 тыс. человек, которую один из наших социалистов склонен считать «стражем европейской цивилизации:». Тов. Берон указывает далее, что в 1930-1931 г. военные расходы в Польше достигают уже 50 проц. всего бюджета.

Возвращаясь к франко-советским отношениям, тов. Берон говорит: «В течение многих недель и месяцев официозные французские газеты в связи со смехотворно провалившимся кутеповским делом вели клеветническую кампанию, возбуждая общественное мнение Франции против советского правительства. С весьма значительным опозданием и лишь будучи к тому вынуждены французские официальные круги заявили наконец об отсутствии каких-либо доказательств причастности какого-либо иностранного государства к похищению или исчезновению генерала Кутепова. Эта кампания сопровождалась другой не менее нелепой кампанией против так называемого «советского демпинга». Я не буду останавливаться на этом вопросе, так как тов. Кашен совсем недавно с этой же трибуны расправился с этой новой клеветой против Советского союза и не услышал в ответ ни с чьей стороны никаких возражений. Мы хотим однако констатировать, что французское правительство подкрепляет планы военного окружения СССР планом его экономического бойкота».

Далее т. Берон указал: «Повторные парады вооруженных банд русских белогвардейцев в Париже имели место при официальной поддержке правительства. После первой вооруженной демонстрации белогвардейцев правительство ограничилось ничего не говорящим опровержением. Естественно, что белогвардейцы поспешили повторить свою наглую демонстрацию 11 ноября. А в последнее воскресенье, 3 ноября, 3.000 русских белогвардейцев снова дефилировали по улицам парижского пригорода. Французское правительство... Несколько строк отсутствует! ...неслыханных провокаций.

Когда люди, представшие перед пролетарским трибуналом в Москве, утверждают, что антисоветская политика французского империализма не исчерпывалась этими всем известными демонстрациями, а имела и другую более законспирированную сторону, направленную к подготовке вооруженной интервенции, -- это пытаются официально опровергать. Мы хорошо знаем, чего стоят подобные опровеждения. Лишь несколько недель назад Пуанкаре, бывший президент республики, бывший председатель совета министров в 1927- 1929 г.г., открыто называл советское правительство правительством «одержимых и сумасшедших». Заявление столь ответственного политического деятеля, как Пуанкаре, полностью подкрепляется признаниями самих обвиняемых на московском, процессе. Так, как говорил Пуанкаре, говорят тогда, когда хотят спровоцировать войну, и это мы считаем необходимым особенно подчеркнуть».

Последние слова тов. Берона покрываются бурными аплодисментами коммунистических депутатов. В то же время с других скамей раздаются резкие возгласы протеста.

Тов. Берон продолжает: «Я показал психологическую и материальную подготовку войны против Советского союза. Рабочие СССР не дадут себя обмануть вашей кампанией в прессе. Они прекрасно понимают, что Советский союз, не отвечая на повторные провокации так, как на них ответило бы любое империалистическое государство, тем самым проявляет свою непоколебимую волю к сохранению мира. Рабочие понимают, что повторные предложения в Женеве о всеобщем разоружении могли быть искренно сделаны лишь Советским союзом -- страной, идущей гигантскими шагами к социализму, страной, ликвидировавшей безработицу.

В Советском союзе испытывается крайний недостаток в рабочих руках. Мы хорошо знаем, что СССР испытывает трудности роста и развития, но он исполнен решимостью их преодолеть, любой ценой сохраняя мир. Коммунистическая партия хорошо знает, что сейчас коммунистическая фракция, голосуя против испрашиваемых правительством кредитов, совершит лишь символический жест. Партия хорошо знает, что капиталистический режим порождает войну, как туча -- грозу. Она знает также, что империалистическая война может быть побеждена лишь революционным движением рабочих, крестьян и солдат».

При сильнейшем шуме всего зала, тов. Берон заявляет, что «в своих революционных лозунгах компартия призывает рабочих и трудящихся-крестьян к организации комитетов борьбы на случай войны и к сплочению всех трудящихся под знаменами компартии во имя борьбы с опасностью войны.

Берон заявляет: «В случае войны против Советского союза коммунисты обратятся к солдатам и морякам с призывом о неподчинении и об использовании оружия для восстания».

Это заявление Берона вызывает бурю протеста и указание председателя о недопустимости таких выражений.

Берон продолжает: «Нет оснований приходить от этого призыва в негодование, если правда, что вы не намерены воевать против Советского союза.

Если вы объявите войну, мы применим единственную правильную тактику, оправдавшую себя в мировой войне, -- революционное пораженчество.

Депутат Пешен: «А мы вас перестреляем».

Берон продолжает: «Мы достаточно вежливы, чтобы в случае надобности ответить вам такой же услугой. Мы призываем всех французских рабочих к превращению империалистической войны в войну гражданскую и к свержению капиталистического режима. Рабочие должны знать, что продолжительность империалистической войны будет зависеть от мощи революционных организаций, особенно компартии. Они должны понять, -- каковы бы ни были фронты, на которые призовут их драться, -- слово «отечество» имеет содержание лишь для тех, кто выгадывает от войны, особенно, для фабрикантов вооружений». (В зале шум.)... Несколько строк отсутствует! ...призывает рабочих и крестьян в случае войны протянуть через окопы руку рабочим так называемых враждебных стран, брататься и объединиться для свержения империалистического режима.

Н. Николаев. Угроза интервенции и уроки вредительства «Промпартии» будут учтены при перевыборах Советов

Ленинским райисполкомом (б. Московского округа) была созвана на-днях районная конференция сельской интеллигенции (учителей, врачей, агрономов и др.), посвященная перевыборам советов. Конференция прошла с огромным подъемом под лозунгом сплочения всех культурных сил района для отпора кулачеству. Присутствовало 100 человек.

Все делегаты, выступавшие в прениях, рассматривали работу конференции» как решительный поворот к объединению культурных сил района и включению их в выполнение хозяйственно-политических кампаний.

Все ораторы решительно заклеймили позором вредителей, пытавшихся сорвать социалистическое строительство и предать страну в руки иностранных интервентов.

Методы изоляции кулачества во время избирательной кампании н мобилизации на решительный отпор ему колхозников и бедняцко-середняцкой части деревни конференция одобрила.

Конференция одобрила также договор соцсоревнования с Подольским районом на лучшую организацию и проведение избирательной кампании, успешное завершение всех хозяйственно-политических кампаний в районе (мобилизация средств, овощезаготовки) и особенно на организацию нового массового прилива в колхозы.

Конференция заверила районный исполнительный комитет, что все культурные силы района немедленно По-ударному включатся в перевыборную кампанию советов и организуют массовое соцсоревнование между культурными учреждениями района.

В своей резолюции конференция особо останавливается на вредительской организации (Промпартия). Решительно осуждая все попытки контрреволюционной части интеллигенции, конференция заявляет, что рабочий класс и вместе с ним вся трудовая интеллигенция сметет всех, кто попытается помешать великой социалистической стройке.

В. Биллио. Средняя Волга. Единоличники отвечают на подлые замыслы интервентов вступлением в колхозы

Б. ГЛУШИЦА, 3 декабря. (По телегр. от наш. корр). В связи с процессом контрреволюционной «Промышленной партии» в Большеглушицком районе проходят митинги колхозников совместно с единоличниками. Митинги идут под лозунгами: в ответ на подготовку интервенции усилим работу по сплошной коллективизации, укрепим колхозы, превратим каждый колхоз в форпост мировой революции.

Митинги вызвали новый прилив в колхозы. Широкое производственное совещание актива большеглушицкого колхоза «Путь к социализму при участии единоличников требует от Верховного суда сурового приговора соучастникам организации интервенции. Из числа единоличников, присутствовавших на совещании, 77 хозяйств вступили в колхоз, вынесено решение увеличить посевную площадь с 10 до 16 тыс. гектаров, колхоз выполнил второй встречный план хлебозаготовок -- 3.500 центнеров.

Колхоз «Солидарность» Ново-Павловского сельсовета выполнил встречный план в 300 центнеров, на митинге вступило в колхоз 47 хозяйств. Колхоз «XIII годовщины Октября» села Александровки вырос со 105 до 246 хозяйств и т.д.

За пятидневку вступило в колхозы 600 хозяйств, организовались 3 новых колхоза в селах, отстававших ранее по коллективизации.

Передовые колхозы района требуют от всех районных организаций края провести десятидневник широкой разъяснительной работы вокруг процесса, поставив задачей организацию нового мощного прилива в колхозы. Районные организации, подхватывая эту инициативу, ставят перед собою задачу путем развернутой, боевой разъяснительной работы в течение декабря вовлечь в колхозы не менее 3.000 хозяйств и вызывают на эту работу Приволжский, Самарский, Каширский районы края.

Новости

Урал. «Пусть Пуанкаре не обманывает трудящихся мира». Заявление иностранных рабочих на Магнитострое

МАГНИТОГОРСК, 3 декабря. (Роста). Сообщение о деятельности контрреволюционной организации «Промпартии» группой иностранных рабочих, работающих на Магнитострое, встречено с большим возмущением. В своей резолюции рабочие говорят: «Контрреволюционная организация, раскрытая ОГПУ, это -- друзья фашистов и капиталистических стран, они заслуживают самого сурового пролетарского наказания. Пусть Пуанкаре не обманывает трудящихся мира, что он не причастен к рамзинской компании. Мы знаем, что советское правительство не хочет войны, но, если понадобится, мы, иностранные рабочие, с винтовкой в руках выступим на защиту отечества мирового пролетариата. В свою очередь мы добьемся, чтобы мировой гигант был пущен в срок».

Рабочие строительства, колхозники и крестьянство Магнитогорского района требуют уничтожения вредителей. Поступают массовые сборы средств в фонд обороны страны.

Украина. Крепим оборону советской страны

ТИРАСПОЛЬ, 3 декабря. (ТАСС). Заслушав доклад о раскрытии вредительской «Промышленной партии», крестьяне, села Карадгаш в ответ на вредительство внесли 330 рублей в фонд постройки дирижабля «Клим Ворошилов». Собрание заявило, что крестьянство Молдавии всегда готово по первому призыву партии и правительства стать на защиту завоеваний Октября.

НОВОГРАД-ВОЛЫНСК, 3 декабря. (ТАСС). Рабочие-строители и пищевики постановили отработать день в фонд постройки дирижабля «Клим Ворошилов».

БЕРЕЗОВКА, 2 декабря. (ТАСС). Мариновский сельсовет в ответ вредителям выполнил план хлебозаготовок на 100 проц. Колхозники Березовщины усиленно собирают средства на сооружение самолета «Колхозник Березовщины». Трудовое селянство Березовщины требует высшей меры наказания для контрреволюционеров из «Промпартии», заявляя, что по первому зову партии и правительства селяне сменят трактор на винтовку.

Нижегородский край. Сменим станки на винтовки, но завоеванных нашей кровью красных знамен не отдадим никому.

НИЖНИЙ-НОВГОРОД, 3 декабря. (По телеф. от наш. корр.). В Кулебаках состоялась мощная демонстрация рабочих металлургического завода, направленная против вредителей и интервентов.

Рабочие говорят: «Завоеванные нашей кровью красные знамена не отдадим никому. Требуем беспощадного приговора контрреволюционерам. В ответ на вылазки интервентов усилим темпы работы по выполнению промфинплана особого квартала, выполним и перевыполним программу. По зову партии и правительства в любой момент сменим станки на винтовки и выйдем, как один, на защиту октябрьских завоеваний».

Со всех концов СССР. Мощный трудовой подъем -- ответ вредителям и интервентам

Продолжается поток телеграмм о мощном трудовом подъеме среди трудящихся СССР в ответ на действия вредителей.

-- Рабочие Гиз... <...> ...строя (Северный Кавказ) в ответ вредителям решили зажечь огни станции в день 14-й годовщины Октября

-- Ударники электрического цеха завода «Севкавцинк» (Владикавказ) организовали ударную трудовую коммуну имени ОГПУ.

-- В Северной Осетии многие колхозы организовали красные хлебные обозы в фонд укрепления обороноспособности страны.

-- Рабочие строящихся на Севере гигантов-лесозаводов отчисляют на постройку звена гидросамолетов «Ответ генералу Миллеру» свой заработок за субботник по выкатке леса.

-- Инженеры и техники крупнейшего в СССР цементного завода «Пролетарий» в Новороссийске объявили себя ударниками, обязавшись приложить все усилия для выполнения цементной пятилетки в 3 года. Инженеры решили принять активное участие в составлении встречного плана на 1931 год.

-- Рабочие Благодатенского сахзавода в ответ интервентам и контрреволюционерам «Промпартии» постановили повысить суточную переработку сахара на 100 центнеров против промплана.

-- «Двадцатипятитысячники» Ершовского района (Нижне-Волжский край), собравшись на районную конференцию, решили в ответ на вредительство закрепить себя на работе в деревне до конца пятилетки и вызвали последовать своему примеру всех «двадцатипятитысячников» края.

-- Собрание специалистов в Георгиевске (Северный Кавказ) считает необходимым усилить бдительность на всех участках хозяйственного строительства и подвергнуть критической проверке работу ВМБИТ, которым руководил Шейн.

-- В Пятигорске все ИТР объявили себя ударниками и для подготовки пролетарских кадров организуют кружки по повышению квалификации рабочих.

П. Лапинский. Герои гнили в борьбе с страной строящегося социализма

Кто они -- те, которые готовят против нас интервенцию, те, которые не прочь бы залить еще раз кровью равнины Европы, посягнуть на величайший созидательный подвиг, какой только знала история? Какова их настоящая физиономия? Чьи и какие интересы они защищают?

Исключительно яркий, колоритный, потрясающий в своем красноречии ответ на этот вопрос дает новая, колоссально-скандальная «афера» во Франции, которая в настоящий момент стала в центре политической жизни этой страны. Приковывая к себе всеобщее внимание и потрясая основы не только существующего правительства, но и всего господствующего режима. Ибо в тот самый момент, когда в Москве происходит процесс вредителей, союзников и агентов интервенции, в метрополии интервенционистских интриг, в Париже начался параллельный «процесс», вскрывший еще раз и осветивший вдруг фейерверочным блеском всю ту невероятную гниль, всю ту непролазную грязь, в которой барахтается плутократическая и милитаристическая республика, империалистическая Мессалина, «утомленная, но не насыщенная», и поэтому готовая еще раз зажечь мир пламенем войны.

Дело началось как будто бы с обыденнейшего эпизода -- с краха одного крупного банкирского дома, банка Устрика, во главе которого стоял бывший официант мелкого грошевого кафе в Тулузе, сделавший во время войны и в особенности после войны головокружительную карьеру, мосье Альбер Устрик, колоритнейшая и общеизвестная парижская фигура. В современной Франции, в условиях теснейшего сращения парламента и биржи, постоянной драки партий за их долю участия в государственном пироге и связанной с этим относительной гласности подобные крахи приобретают сразу политическую окраску, развязывают борьбу партий и обнажают на момент всю неслыханную гниль, все настоящее нутро режима.

Бывший лакей из захудалого провинциального кафе в условиях безудержной спекуляции и окончательного распада задерживающих традиций, вызванных всей военной и послевоенной обстановкой, превратился быстро, благодаря своим «способностям», в одного из крупнейших заправил не только французской, но и международной спекуляции, в мощнейшего туза и чемпиона биржи, на услужении и иждивении которого находились знаменитейшие и именитейшие адвокаты, депутаты и министры.

Он, который еще недавно за пару су подавал чашку жидкого кофе мелким торговцам в провинциальном, городишке знойного юга Франции, теперь заставлял лакействовать перед собой, покрывать свои темные дела послов республики с графскими титулами и без оных, -- например Рене Бенара, посла в Риме, или графа де Сент-Олер, бывшего посла в Лондоне, -- министров финансов и юстиции, председателей палаты депутатов, заместителей председателя совета министров, главы правительства... Одно из тех головокружительных превращений, Овидиевых метаморфоз биржевого капитализма, о которых во Франции всякий с воображением и темпераментом мелкий буржуа мечтает с того самого момента, когда развитие биржи и капитализма перевело в область «гражданской» жизни старую бонапартовскую традицию, согласно которой, как известно, всякий солдат несет в своем ранце жезл маршала...

С внешней стороны механизм финансовых операций и личного возвышения Устрика не отличался ничем существенным от обычного механизма операций современных так называемых «Хольдинговых обществ» и «инвестиционных трестов», концентрирующих в своих руках в целях спекуляции контрольные пакеты акций самых разнообразных предприятий. Устрик покупал акции каких угодно предприятий: автомобильных, цементных, линолеумовых, обувных и т.п. Ему в частности удалось создать и «возглавить» обувной трест, почти монополизировавший производство обуви во всей стране. В то же время он был теснейшим образом связан и с международной спекуляцией, с разными колониальными предприятиями и прежде всего с итальянским крупнейшим предприятием искусственного шелка, с т.н. «Сния Вискоза», возглавляемым крупнейшим и известнейшим итальянским спекулянтом Гуалино, карьера которого точно так же недавно кончилась колоссальным крахом, побудившим Муссолини выступить с патетической речью против злоупотреблений спекуляцией. Акции предприятий Устрика безудержно повышались на бирже, и все, может быть, кончилось бы благополучно, если бы всеобщий кризис, перешагнувший и границы Франции, не облегчил маневров игроков на бессу (на понижение), поддерживаемых мощными соперниками нового светила. В результате блистательная карьера «гениального» воротилы кончилась внезапным крахом, обошедшимся тем, кто доверил этому новому маршалу биржи свои капиталы, в колоссальную сумму около полутора миллиардов франков.

Но поверженный маршал увлек за собою в пропасть целую плеяду именитейших представителей правящих кругов плутократической республики. Тут-то развернулась и политическая сторона всего скандала. Оказалось, что руководящее официальное кредитное учреждение страны, Банк Франции, почти до последнего момента переучитывало сомнительные векселя предприятий Устрика на суммы, выражающиеся в сотнях миллионов. Оказалось, что акции итальянской «Сния Вискоза» были введены на парижскую биржу (на которую в послевоенное время не столь легко проникают иностранные ценности) при активнейшей поддержке посла Франции в Риме и вообще министерства иностранных дел, несмотря на сопротивление других ведомств. Покупатели акций этих предприятий знают теперь, кому они обязаны тем, что в их руках оказались ценности, курс которых упал до одной десятой того, что они стоили в момент своего высшего подъема на бирже. Вся шумная франко-итальянская вражда не помешала тому, что во славу интернационального характера финансового капитала, при поддержке и посредничестве официальных ведомств крупнейшие, ныне официально заклейменные спекулянты обеих стран подали друг другу руки для совместного ограбления широких кругов спекулирующей на бирже публики. Оказалось (что еще интереснее), что в непосредственном руководстве главнейших центральных предприятий Устрика -- прежде всего т.н. «Хольдинг Франсе» с его полумиллиардным капиталом -- восседали носители крупнейших официальных имен. Итак, на следствии Устрик признал, что свои явно преступные проделки с капиталами «Хольдинг Франсе» он проделывал не иначе, как каждый раз с полного согласия и ведома правления этого института, в котором участвовали рядом с итальянцем Гуалино и канадским генералом Брютинелем известный сенатор из Корсики Поль Ледерлен и б. посол Французской республики в Лондоне де Сент-Олер. Оказалось далее, что на бирже открыто называют имена свыше тридцати депутатов, так или иначе замешанных в проделках Устрика. Оказалось наконец -- и это самое «пикантное», -- что непосредственно замешан в дело не кто иной, как одна из «почтеннейших личностей» республики, имя которого в разное время называлось даже в качестве кандидата в президенты республики, Рауль Пере, б. председатель палаты депутатов, б. министр финансов и теперешний министр юстиции (как раз юстиции!), который по французским обычаям является вместе с тем заместителем главы правительства, чем-то в роде вице-премьера.

Тут-то и разыгрался «скандал», отдельные этапы которого и развернулись по всем правилам водевильного искусства, как известно, требующего внезапных и неожиданных переходов, ну и, конечно, благополучного финала, оставляющего зрителя (и его пищеварение) в хорошем состоянии. Достойный сожаления мосье Рауль Пере, воплощенное беспристрастие и достоинство, живой символ парламентской демократии, совершил тот маленький грешок, что еще в 1926 г., когда правительство уже подало в отставку и когда он только временно исполнял обязанности министра финансов, поспешил в качестве своего последнего официального действия дать свое согласие на введение на парижскую биржу акций «Сния Вискоза». Еще одна минута, и бедные акции не попали бы, быть может, на французские биржи и не проделали бы своих головокружительных пируэтов. Как тут было, на самом деле, не поспешить? Но мало того: так как мосье Рауль Пере в своей частной жизни является адвокатом, то после ухода с поста министра финансов и до нового своего назначения он выполнял невинную функцию поверенного мосье Устрика. Когда же мосье Устрик попался наконец с поличным и был предан суду за всякие мошеннические проделки, то месье Рауль Пере уже оказался на посту министра юстиции и стало быть на него же оказалась возложенной обязанность высшего контроля над действиями «справедливости» в отношении человека, акции которого он вводил на биржу и которой в своей «частной», жизни он обслуживал своими адвокатскими советами. Положение как будто бы несколько скабрезное...

Такой переплет должен был вызвать конечно «припадок доблести» (по удачному ироническому выражению Тардье) у оппозиционных партий радикал-социалистов и просто «социалистов», которые, как известно, уже давно тянутся к власти и сразу почуяли падаль.

Первый акт водевиля: оппозиционные партии «левого картеля» вносят запрос в парламент, и их ораторы в первом пылу схватки требуют отставки Пере и даже всего правительства. Но гг. Пере и Тардье вначале еще храбрятся и решительно отказываются пожертвовать министром юстиции. Его поведение признается «безупречным» и положение в отношении дела Устрика вовсе не двусмысленным. Сам мосье Пере мужественно заявляет, что в качестве адвоката он не мог отказать в своих услугах Устрику: «он мог бы отказать в этих услугах не больше, чем любой из двухсот адвокатов, заседающих ныне в парламенте!» Официальная стенограмма регистрирует в этом месте «оживленные аплодисменты на правых скамьях и разных других скамьях». Т.-е., иначе говоря, присутствующие «две сотни адвокатов» свидетельствуют своему почтенному коллеге: прав ты, милейший, кто же из нас отказал бы в своих услугах Устрику. Подавай нам побольше Устриков! С этим согласен и глава правительства. Все в величайшем порядке. Нельзя отказывать в услугах Устрикам. На то мы и адвокаты. У него только одна оговорка. Будь он на месте мосье Пере, «он предпочитал бы только одно, чтобы этот клиент не обращался к нему за советом». Виноват рок, виноват Устрик, Лучше, постучался бы он в двери к другому адвокату, но раз волею судеб он постучался к г. Пере, нужно было подчиниться своему призванию и персту божию, который указал месье Устрику как раз на двери мосье Пере. Аргументация настолько убедительная, что «две сотни адвокатов», жалеющих только о том, что перст божий ошибся дверьми, дают полную поддержку правительству и оно получает большинство.

Но вот уже через 48 часов мосье Пере неожиданно уходит сам «добровольно» в отставку: за это короткое время следствие по делу Устрика успело по-видимому обнаружить кое-что новое. И мосье Пере в своем письме главе правительства пишет, что он не может допустить, чтобы «его беспристрастие и независимость ставились под сомнение», и что он потому просит освободить его от обязанностей министра юстиции, -- второй акт водевиля. Газеты кишат сведениями о ходе следствия.

Третий акт водевиля: радикал-социалисты и просто «социалисты» опять набираются мужества. Устрик, что и говорить, не плохой клиент, но и власть -- тоже лакомый кусок. Атака возобновляется. Громко раздается требование о создании парламентской следственной комиссии. Обе фракции «картеля», радикал-социалисты и просто «социалисты» вырабатывают свирепо сформулированные резолюции. Но правительство и в частности новый министр юстиции Шерон (во избежание соблазна с геройским жестом раз навсегда закрывший двери своей адвокатской канцелярии) решительно отклоняет требование о назначении комиссии. Послушная палата мамелюков даст еще раз обычное большинство. Недаром же глава правительства хвастает в одном из своих внепарламентских выступлений, что во всех решающих вопросах -- в девяти случаях -- он систематически собирал кругом себя всю палату, если не считать коммунистов.

Но вот новый сюрприз и -- следующий акт водевиля! Крайняя «левая» группа правительственного фронта, т.н. «левые республиканцы» (группа Лушера), дает конфиденциально понять главе правительства, что в виду роста всеобщего беспокойства и размеров скандала -- без следственной комиссии трудно будет обойтись. Лучше ее принять и только наперед обломать ей рога. Фашистская пресса, -- «Либерте», «Виктуар», -- радостно подхватывающая всякий скандал, компрометирующий режим, открыто поясняет, в чем дело: если отказаться от комиссии, то этим будет создано впечатление, что парламент и правительство скрывают истину. Лучше назначить безвредную комиссию.

Финал: проходит всего несколько дней, и правительство, внезапно меняя позицию, выражает свое согласие на назначение парламентской следственной комиссии. Парламентские прения представляют сцену апофеоза. Развертывается неслыханная комедия, гармонично сочетающая элементы идиллии с элементами взаимного шантажа и угроз. Правительство принимает принцип комиссии, но придает ей безвредный характер, включая в предмет ее работ все скандалы послевоенного времени, оговаривая «независимость» судебно-следственных властей и выбирая соответствующие каучуковые и абстрактные формулировки. Для этой цели нарочито извлекается из архива истории какая-то старинная формула Жореса, предложенная им десятки лет назад по случаю другой следственной комиссии. И не только радикал-социалисты, но и просто «социалисты» участвуют в этой похабной шутке, кощунственно волоча в грязи имя Жореса. Автор первого запроса по делу Устрика -- Пере социалист Монне восторженно заявляет:

«Я счастлив констатировать, что единодушие палаты осуществляется на основе текста, который поставлен под знамя великого имени Жореса»... Вот для чего Жорес пригодился этим прихлебателям капитализма! Весь секрет в том, что предпосылкой неожиданного единодушия послужила не только всеобщая боязнь поколебать пресловутое «доверие» и основанное на нем благополучие биржи в обстановке начавшегося кризиса, но и взаимные угрозы и шантаж. Рыльце в пушку далеко не только у сторонников правительства. Об этом хладнокровно напомнили бурно-пламенным ораторам оппозиции Тардье и представители правительственных партий. Глава правительства не преминул перечислить и дела об избирательных фондах, и дело о военных поставках, и дела об использовании репарационных фондов при возмещении пострадавшим от войны. Известный главарь фашистов Тетенже менее учтиво напомнил и о грязных делах радикальной газеты «Котидьен» и ее издателя Дюмей, с которым связан был и вождь «социалистов» Ренодель. Одно время от этих взаимных напоминаний в палате стоял удушливый воздух аферистской клоаки, в которой неожиданно разворошили весь старый гной, кое-как прикрытый по побуждениям «патриотической» стыдливости и общей заинтересованности в сохранении господствующего режима. В то же время со свойственным ему юмором и солидностью глава правительства перечислил все очередные парламентские следственные комиссии, которые за полстолетия не приводили ни к чему и кончали свою жизнь во всеобщем забвении. Это должно было служить оправданием назначения еще одной следственной комиссии! Ее признанная цель, цель распространения ее работ на все послевоенные «аферы» -- обеспечение взаимной амнистии. Вот как в своем усердии, направленном на разоблачение всего режима, пишет «Либерте»:

«Эти парламентские битвы несколько напоминают способы ведения войны в странах Южной Америки: цель их не столько уничтожение противника, сколько захват пленных для обмена их за выкуп». Куда делись грозные выкрики «социалиста» Монне, который на заседании 15 ноября кричал правительству: «Идите прочь!» и «левого» Поля Фора, который 22 ноября бесновался в «Попюлере»: «Что ждет г. Шерон с арестом министра финансов»? Теперь они именем Жореса прикрывают водевильный финал подготовки всеобщей амнистии! Но финал финалом, а новый скандал плутократической, полуфашистской «демократии», сплетенной с биржей и военщиной воедино, настолько вопиющий, и массы, в том числе мелкобуржуазные, настолько взбудоражены, что инсценируемое задушение истины еще далеко не обеспечено. Вслед за Пере уже и ряд других министров полетел стремительно в грязь.

Так вот они -- в их настоящем виде все эти радетели «пацифизма» и защитники «цивилизации», у которых Пуанкаре и связанные с ними военные авантюристы находят явную или скрытую поддержку. Там они не выползают из самой непролазной капиталистической грязи, -- иногда даже захлебываются в ней, -- тут они руками, наемных агентов пытаются сорвать величайший творческий подвиг миллионов трудящихся, пытаются потопить его в крови, пытаются сломать великую машину истории, как они пытались ломать и задерживать машины на наших шахтах и заводах в зачаточный период организованного вредительства. Вот во имя чего, во имя какого строя подкатываются бочки пороха под нашу трудовую страну!

Финансовые и связанные, с ними политические «скандалы» являются по сути неизбежной и совершенно неотъемлемой принадлежностью всего господствующего в капиталистических странах экономического и политического строя. Их «скандальность» только в том, что они скрытое или полускрытое делают явным и гласным. В этом их настоящее достоинство, и в этом смысле они заслуживают внимания нашего пролетарского читателя.

Л. Кайт. Комиссия рейхстага принимает антипольские решения

(От собственного корреспондента «Известий»)

БЕРЛИН, 3 декабря. (По телеграфу).

На вчерашнем заседании комиссии рейхстага по иностранным делам правительство потерпело новое поражение. Комиссия приняла внесенные национал-социалистами приложения об отказе Германии от ликвидационного союза с ..... Польшей, а также об ото... Несколько строк отсутствует! ...социал-демократы по все этим вопросам голосовали вместе с правительственными партиями.

Предложение коммунистов о выходе Германии из Лиги наций, а также предложение национал-социалистов о том, чтобы выставить на польской границе стотысячную армию добровольцев, рекрутируемых среди безработных, и об отозвании германского посланника из Варшавы были отклонены. Национал-социалисты воздержались при голосовании коммунистического предложения.

Поражение, понесенное правительством в комиссии по <...> ...резкую резолюцию народной партии и центра, дополненную националистами против террора польских властей по отношению к нацменьшинствам.

Братин. Польская печать возмущена резолюцией

(От собственного корреспондента «Известий»)

ВАРШАВА, 3 декабря. (По телефону).

Польская пресса с возмущением отмечает резолюцию, принятую комиссией по иностранным делам германского рейхстага, касающуюся немецкого национального меньшинства в Польше. Официоз «Газета Польска» заявляет, что резолюция иностранной комиссии рейхстага явно направлена к тому, чтобы перечеркнуть то, что было сделано до сих пор в области укрепления мирных отношений между Польшей и Германией. «Резолюция, -- говорит «Газета Польска», -- не оставляет никаких сомнений, что новый курс германской политики находится под влиянием военизирующегося национализма. Это -- дальнейший этап кампании за пересмотр Версальского договора, направленной не только против Польши, но и против европейского мира».

Остальные газеты вторят польскому официозу, называя резолюцию комиссии рейхстага безумной, бесстыдной и т.д.

Советские поправки отклоняются

ЖЕНЕВА, 2 декабря. (Спец. корр. ТАСС). На вчерашнем вечернем заседании подготовительная комиссия к конференции по разоружению решила предоставить окончательное оформление введения к конвенции о разоружении будущей конференции по разоружению.

Это решение комиссии вызвано следующими политическими соображениями. Немедленное обсуждение введения к конвенции о разоружении неизбежно вызвало бы большую политическую дискуссию, ибо предстояло бы согласовать имевшиеся при первом чтении конвенции три проекта. Французский проект связывал размеры разоружения со степенью достигнутой к моменту сокращения вооружений безопасности.

Английский проект основывался на обязательствах, вытекающих из статьи 8 пакта Лиги Наций, устанавливающей, что «члены Лиги признают, что сохранение мира требует ограничения национальных вооружений до минимума, совместимого с национальной безопасностью и с выполнением международных обязательств, налагаемых общим выступлением». Германский проект равным образом базировался на той же статье пакта Лиги Наций и одновременно указывал, что конвенция о разоружении является лишь первым шагом, за которым должны будут последовать другие шаги.

Отказавшись от третьего чтения введения к конвенции, комиссия перешла к третьему чтению главы I конвенции. К первой ее статье, говорящей об ограничении численности сухопутных вооруженных сил, советская делегация внесла поправку, предложив к слову «ограничить» добавить: «и сократить». Поправка советской делегации комиссией отклоняется.

Тов. Луначарский вносит вторую поправку к статье первой главы I конвенции, предлагая вставить в нее постановление об ограничении и сокращении обученных резервов. Мотивируя свое предложение, тов. Луначарский указывает, что советская делегация настаивает на чрезвычайной серьезности этого вопроса, ибо отсутствие в конвенции каких-либо указаний на меры в отношении обученных резервов лишает конвенцию всякого значения. «Советская делегация считает важным, -- указал тов. Луначарский, -- не столько формальное сокращение численности людей под ружьем, сколько действительные меры, способные затруднить подготовку к войне и сократить размеры разрушительных сил, которые могут быть брошены на поля сражения. Иначе говори, советская делегация полагает, что наибольшую важность представляет общая сумма вооруженных сил каждого государства, которые оно сможет бросить в войну. В случае окончательного отказа от каких-либо мер к сокращению обученных резервов конвенция о разоружении приобретет еще более пустой характер, что и предопределит отношение к ней советской делегации».

Возражая тов. Луначарскому, английский делегат Сесиль пытается доказать трудность сокращения обученных резервов при существовании всеобщей военной повинности. Германский делегат Бернсторф заявляет, что германская делегация сделает по этому вопросу оговорку в протоколе, поскольку не надеется больше, что большинство комиссии изменит свою первоначальную позицию.